\scene[. -- Live Demo mit gimp]

\StageDir{
\begin{center}
Prezi-Demo ist beendet. Umschalten auf den Gimp. Niko setzt sich an den Computer, Robert betritt ``die Bühne''.
\end{center}
}

\begin{drama}
\robertspeaks 
Wir haben jetzt auf den Gimp - den ihr ja schon kennt - umgeschaltet. Gehen wir noch einmal gemeinsam durch, was wir da sehen:\\
Links sehen wir die bekannte Werkzeugleiste mit den verschiedenen Werkzeugen zum zeichnen, verändern und markieren von Bildelementen oder Bildteilen. 
Einige dieser Werkzeuge werden wir auch heute verwenden. Mehr dazu aber später. In der Mitte sehen wir das zu bearbeitende Bild Es ist unser Gimp-Maskottchen in einer Landschaft mit Sonne, Himmel, grünem Gras, einem Baum und Ähnlichem und da sehen wir noch einen Käfig.\\
Rechts ist ist der Ebenendialog zu sehen. Und da unsere heutige Einheit sich um die Ebenen dreht, schauen wir uns gleich die mal näher an.\\
Davor aber: gibt es Fragen?\\
Wir haben ja schon gehört, wie Ebenen funktionieren - wie Overheadfolien, transparente also durchsichtige Folien, die übereinander gelegt werden. \StageDir{Zeige die Folien nochmal} Unsere Folien lassen das Licht durchscheinen, die Ebenen im Gimp sind prinzipiell so konzipiert, dass sie alles darunter Liegende völlig abdecken können. So wie bei unserem Beispiel. Wir haben hier verschiedene Ebenen, die alle für sich nur einen Teil des Gesamtbildes beinhalten, alles andere ist auf den jeweiligen Ebenen, also Folien, transparent, so wie auf den Overhead Folien, die wir schon gesehen haben. Transparenz, also ``Durchsichtigkeit'' wird in Gimp übrigens mit diesem Hell/Dunkelgrauen Schachbrettmuster angezeigt.\\
Tatsächlich ist es so, dass wir die Ebenen im ebenendialog von oben nach unten sehen. Die oberste Ebene verdeckt also alle darunter liegenden, die zweite verdeckt alle weiteren und so weiter.
\StageDir{Auge und Folien ausblenden}
Wenden wir uns nun dem Bild im Zentrum zu. Es zeigt eine Landschaft mit einem Himmel, dem Gimp und einen Käfig. So wie wir auch einzelne Folien wegnehmen und wieder dazu geben können, können wir auch im Gimp Ebenen ``verstecken'' aber ohne sie zu löschen. Dazu verwenden wir das Auge-Symbol. Ist das Auge im Ebenendialog sichtbar, ist auch die Ebene sichtbar. Auf diese Weise können wir z.B. den Gimp ``befreien'', indem wir auf das Augensymbol neben dem den Käfig klicken. Wir können aber auch z.B. unterschiedliche Hintergründe ins Bild bringen. Wir haben hier zwei Hintergründe vorbereitet: Gras und Wüste. Was glaubt ihr: was passiert, wenn ich auf das Auge neben dem Gras, das aktuell sichtbar ist, klicke? \StageDir{Frage an das Auditorium}
Eben: es verschwindet. Und wenn man stattdessen das Auge neben der Wüste klickt, kann man den Hintergrund einfach austauschen. Ohne Ebenen, wenn man den Hintergrund einfach gezeichnet hätte, wäre das nicht möglich gewesen.\\
Jetzt machen wir das wieder rückgängig. StageDir{Wüste wegklicken, Gras wieder an}
Wenn man aber mehrere Eben hat, an welcher arbeitet man gerade? \StageDir{Frage ins Publikum}
Es ist die Eben, die gerade markiert ist. Das erkennt man an der Markierung im Ebenendialog. Auch wenn die anderen Eben sichtbar sind bearbeitet man immer die Ebene. die markiert ist. Das kann zu seltsamen Phänomenen führen, da darüber liegende Ebenen die Änderungen verdecken können. Wir schauen uns das jetzt mal an. Niko: Bitte zeichne doch mal irgendwas in den Himmel. \StageDir{Markieren des Himmels, während Gras noch sichtbar ist, mit Pinsel (auch) im versteckten Bereich zeichnen, Ausblenden von Gras}. 
Wie man sieht, - blah - blah... \\ Übrigens: Aufpassen! Das ist ein häufig gemachter Fehler im Gimp, dass man auf der falschen Ebene zeichnet!\\
Welche Ebenen-Manipulationen gibt es noch? Man kann z.B. eine Ebene rauf oder runter schieben. Damit verändert sich die Reihenfolge der Ebenen und damit natürlich auch, was wir sehen. \StageDir{Käfigebene hinter den Gimp legen} Kann mir jemand sagen warum der Gimp jetzt ``befreit'' ist?\\
Dies kann man auf verschiedene Art und Weise machen. Entweder mittels den zwei Pfeilen, die wir schon in der Präsentation gesehen haben, oder einfach indem wir eine Ebene mit der Maus anklicken und direkt verschieben.
Auf die selbe Weise ist es möglich den Gimp z.B. halb hinter der Landschaft verschwinden zu lassen.\StageDir{Gimp hinter Gras legen - herumspielen, verschieben u.s.w.}
Es gibt noch mehr Operationen, die wir mit den Ebenen durchführen können.
\begin{itemize}
 \item neue Ebene\\Dialog zu ``Neue Ebene'' erklären $\rightarrow$ letzter Punkt im Dialog ist transparenter Hintergrund
 \item Ebene verschieben\StageDir{Gimp selektieren und verschieben}
 \item Ebene verdoppeln
 \item Ebene verankern $\rightarrow$ sehen wir später
 \item Ebene löschen
\end{itemize}
\StageDir{Rekapitulation: Was haben wir bis jetzt gehört bzw. gelernt, ebenen (Folien), Operationen darauf...}
\StageDir{Gibt es Fragen?}
Wenn wir uns das Bild mit dem eingesperrten Gimp ansehen sehen wir, dass die Pinselspitze unten unter dem Käfig raus schaut. Das passt so eigentlich gar nicht und sieht unrealistisch aus - oder? Wir werden nun versuchen, dies zu verbessern.Ich übergebe jetzt an Bernhard. Bernhard: was kann man da machen?

\end{drama}