\scene[. -- Live Demo (Pinsel vor Käfig stellen)]

\StageDir{
\begin{center}
Robert stellt Frage ans Publikum: "`Wie ihr seht, ragt die Spitze des Pinsels unter dem Käfig hindurch. Wir würden nun gerne das Ganze so ändern, dass die Spitze durch die Gitterstäbe schaut. Wie können wir das machen?"' \newline \newline
Hier übernehme dann ich.
\end{center}
}

\begin{drama}
\bernhardspeaks Wir wissen ja, dass wir Ebenen in Gimp rauf - und runterschieben können. Dadurch werden die Ebenen entweder weiter in den Vordergrund oder weiter in den Hintergrund verschoben. Wir könnten jetzt nun auf die Idee kommen die Ebene mit unserem Gimp Maskottchen in den Vordergrund zu verschieben, damit die Pinselspitze nicht mehr unterhalb des Käfigs hindurchragt. Doch was wird dann passieren? \newline \newline Richtig, da sich das Maskottchen zusammen mit der Pinselspitze auf einer Ebene befindet, befreien wir das Maskottchen quasi aus dem Käfig, wenn wir die Ebenenreihenfolge ändern. Die Lösung ist, dass wir die Pinselspitze ausschneiden und auf eine einzelne Ebene wieder einfügen. Doch wie machen wir das am Besten? \newline \newline Wie ihr euch sicherlich noch erinnern könnt, gibt es das Zauberstab Werkezug, mit dem man recht einfach zusammenhängende Bereiche auswählen kann, die ähnliche Farben haben. Wenn man mit dem Zauberstab Bereiche auswählt, kann es vorkommen, dass es sinnvoll ist den Schwellwert zu erhöhen. Mit dem Schwellwert legt man fest um wieviel sich benachbarte Farben unterscheiden dürfen, damit der Bereich als zusammenhängend erkannt wird. Nachdem die Pinselspitze ausgewählt ist, wird der ausgewählte Bereich mit Strg + X ausgeschnitten. Robert ist so nett und schreibt euch das Tastenkürzel zum Ausschneiden auf die Tafel. \newline \newline Um die ausgeschnittene Pinselspitze wieder einzufügen, müssen wir eine neue Ebene erstellen. Als nächstes müsst ihr sicherstellen, dass die neu erstellte Ebene ausgewählt ist, bevor ihr die Pinselspitze wieder mit Strg + V einfügt. Auch das Tastenkürzel findet ihr auf der Tafel. Wenn man in Gimp etwas einfügt, dann erstellt Gimp standardmäßig eine schwebende Auswahl. Die schwebende Auswahl kann man sich ein bisschen wie eine Zwischenebene vorstellen. Damit aus der schwebenden Auswahl eine richtige Ebene wird, muss die Auswahl verankert werden. Das geschieht mit dem Anker-Symbol. Wenn ihr die neue Ebene dann noch in den Vordergrund verschiebt, dann seht ihr wie die Pinselspitze nun aus dem Käfig schaut. Mit dem Augen-Symbol können wir die neue Ebene ein - und ausblenden und sehen, dass sich die Pinselspitze tatsächlich auf einer eigenen Ebene befindet. 
\end{drama}