\scene[. -- Begrüßung \& Einführung]

\StageDir{
\begin{center}
Prezi anzeigen, Folie Nummer 1
\end{center}
}

\begin{drama}
\bernhardspeaks Ich darf euch ganz herzlich zum zweiten Vortrag der Vortragsreihe zum Thema Gimp begrüßen. Für all jene, die beim ersten Vortrag nicht anwesend waren, möchte ich an dieser Stelle nochmals erwähnen, dass diese Vortragsreihe parallel zum Grundkurs abgehalten wird. Selbstverständlich sind wir uns darüber im Klaren, dass der Grundkurs noch nicht sehr weit fortgeschritten ist und hier vielleicht Wörter verwendet werden, die etwas komplizierter sind und im Grundkurs noch nicht behandelt wurden. Falls ihr Wörter nicht versteht, dann habt keine Scheu und unterbrecht uns einfach ganz kurz, das ist kein Problem. Obwohl in Gimp viele Funktionen durch schöne kleine Bildchen veranschaulicht werden, gibt es ein paar Funktionen die man nur durch das Menü erreichen kann. Am Anfang kann es vorkommen, dass ihr hier einzelne Funktionen vertauscht, da sich die Wörter mitunter doch sehr ähneln. Das ist völlig normal und kein Problem, doch mit voranschreiten des Grundkurses wird euch die Bedienung von Gimp immer einfacher fallen. \newline \newline Soweit zu unserem kleinen Beispiel. Und damit wieder zu Niko.
\end{drama}

\scene[. -- Rückblick auf den Inhalt des ersten Vortrages]


\StageDir{
\begin{center}
Folie mit den Werkzeugen
\end{center} 
}

\begin{drama}
\bernhardspeaks Wie sich sicher noch einige von euch erinnern können, haben wir uns im ersten Vortrag mit der Oberfläche von Gimp vertraut gemacht und uns ein bisschen mit den unterschiedlichen Werkzeugen auseinander gesetzt. Für all jene von euch, die beim letzten Mal nicht anwesend waren und denen der Begriff Gimp jetzt nichts sagt: Gimp kann man im Prinzip mit Photoshop vergleichen, das sicherlich vielen von euch ein Begriff ist. Im Gegensatz zu Photoshop muss man jedoch für Gimp nichts zahlen und kann es gratis aus dem Internet herunterladen. Das ist auch einer der Gründe, warum wir uns in dieser Vortragsreihe auf Gimp konzentrieren. \newline \newline Wie bereits erwähnt, haben wir uns das letzte Mal mit den Werkzeugen auseinandergesetzt. Wir haben unter anderem gelernt, wie man Dinge ausschneiden und wieder einfügen kann sowie wie man mit den Zeichenwerkzeugen in Gimp umgeht. Wie ihr euch sicher noch daran erinnern könnt, haben wir dabei immer auf einer Art "`virtuellem Papier"' gearbeitet. Heute werden wir einen Schritt weiter gehen und euch das Konzept der Ebenen vorstellen. Wir werden zu Beginn einmal klären was denn Ebenen eigentlich sind, wofür man sie in Gimp verwendet und worin der große Vorteil von Ebenen liegt. Anschließend werden wir anhand ein paar einfacher Beispiele zeigen, wie man mit den Werkzeugen auf unterschiedlichen Ebenen arbeiten kann. Und damit geht's auch schon los. Bitte, Niko.
\end{drama}